\chapter{两尺度模型下晶体种子的两种生长模式}

由于晶体的周期性，我们认为晶体生长可以采用两尺度晶体相场模型。通过实验我们发现，在适用于十二转准晶生长的两尺度晶体相场模型下，给定以六转晶体种子为初值会产生三种相：压缩晶体，六转晶体，十二转准晶。

我们发现生成相和温度参数$\varepsilon$,平均密度$\bar{\psi}$和晶体种子的圈数有关，下面我们分别对$\bar{\psi}=-0.18$和$\bar{\psi}=-0.314$的系统进行研究。

\section{$\bar{\psi}=-0.18$}

首先，我们给出实验的结果如图4.1。对于种子的圈数$c$和系统温度之间的关系，显然，当晶体种子的圈数$c<7$时，此时的收敛相有两种：压缩六转晶体和十二转准晶；这两种相不可共存，往往生长成为准晶的过程会有局部压缩六转晶体的产生，在后面的章节我们将会发现六转晶体可以和准晶共存。收敛相为准晶的过程我们会在本章的第三小节专门讨论，现在我们讨论收敛相为压缩六转晶体的生长过程。图4.2给出了$\varepsilon=0.3，\bar{\psi}=-0.18，c=1$的生长过程：起初晶体种子以六边形向外扩散，中心变成六朵花瓣状，扩散到四个角落，四角结晶生成局部压缩六转，边界慢慢都生长成为压缩六转晶体，然后四周向中心生长，形成压缩六转晶体。

当晶体种子的圈数$c>=7$时，此时的收敛相有三种：六转晶体、压缩六转晶体和十二转准晶。图4.3给出了$\varepsilon=0.3，\bar{\psi}=-0.18，c=8$的生长过程：晶体种子以六边形向外扩散，扩散到整个区域后围绕晶种中心粒子浓度变低，种子周围的流体慢慢结晶形成椭圆状粒子，此时中心浓度低于四周浓度，当中心浓度和四周浓度一致时中心粒子由椭圆变成圆，然后上下两侧粒子也开始形变成圆，然后向左右两侧扩散，形成六转晶体。



\begin{figure}[h]
\begin{center}

\includegraphics[scale=0.3]{4.1.png}
\caption{图中纵坐标表示温度参数$\varepsilon$，图中横坐标表示晶体种子晶粒的圈数，$\bar{\psi}=-0.18$.}\label{fig:test2}
\end{center}
\end{figure}
\\
\begin{figure}[h]
\begin{center}

\includegraphics[scale=0.2]{4.2.png}
\caption{$\varepsilon=0.3，\bar{\psi}=-0.18，c=1$,收敛相为压缩六转晶体.}\label{fig:test2}
\end{center}
\end{figure}
\\
\begin{figure}[h]
\begin{center}

\includegraphics[scale=0.2]{4.3.png}
\caption{$\varepsilon=0.3，\bar{\psi}=-0.18，c=8$,收敛相为压缩六转晶体.}\label{fig:test2}
\end{center}
\end{figure}
\section{$\bar{\psi}=-0.314$}

对于$\bar{\psi}=-0.314$晶体的生长，我们仍然考虑两个参数：温度和晶体种子的圈数。在图4.4中，我们展示了不同温度和圈数产生了不同的收敛相：十二转准晶、流体、不均匀压缩晶体（如图4.5）、压缩六转晶体。我们观察到当$c=1,2$ 时温度虽然跨度较大但是收敛相均为十二转准晶，但是在不同温度的生长模式不同。容易看出当晶体种子的面积越大，越容易生成流体，同上面的实验一致，固定种子圈数时，温度越高越容易生成晶体。

压缩六转晶体是形成准晶的关键，在图4.6中我们可以看出压缩六转晶体生长为准晶的整个过程，具体我们会在下一小节详细说明。对比图4.1和图4.4我们发现平均密度越小越不容易形成准晶，而且图4.1中当$\bar{\psi}=-0.18$形成准晶的区域远远大于图4.4，而且密度大时可以在低温区形成准晶，密度小时，形成准晶的温度要高一点。图4.5是不均匀的压缩晶体，和压缩晶体不同的是它的粒子密度不一样大，在形成准晶的过程中它会局部出现(图4.7红圈的部分)。
\begin{figure}[h]
\begin{center}

\includegraphics[scale=0.3]{4.4.png}
\caption{图中纵坐标表示温度参数$\varepsilon$，图中横坐标表示晶体种子晶粒的圈数，$\bar{\psi}=-0.314$.}\label{fig:test2}
\end{center}
\end{figure}
\\
\begin{figure}[h]
\begin{center}

\includegraphics[scale=0.4]{4.5.png}
\caption{$\varepsilon=0.3，\bar{\psi}=-0.314，c=3$,收敛相为不均匀压缩六转晶体..}\label{fig:test2}
\end{center}
\end{figure}
\section{两种模式}


当$\varepsilon=0.018，\bar{\psi}=-0.18，c=1$和$\varepsilon=0.3，\bar{\psi}=-0.314，c=1$时，最终的收敛相均为十二转准晶，但他们的生长模式不同。当$\varepsilon=0.018$时，起先晶体种子以六边形向外扩散，扩散到整个区域后围绕晶种中心的六个粒子开始缓慢变形——成为三角形；刚刚形成的六个三角形粒子缓慢沉淀出两个粒子，亚稳态准晶(如图4.6红色圆圈)在晶种周围生长，最终整个平面被完美准晶所覆盖，如图4.6。
\begin{figure}[h]
\begin{center}

\includegraphics[scale=0.2]{4.6.png}
\caption{图中第一行和第二行是$\varepsilon=0.018$的晶体生长过程，其中晶粒的圈数为$c=1$.}\label{fig:test2}
\end{center}
\end{figure}

当$\varepsilon=0.3$时，晶体种子的生长成为准晶的过程不同：起初晶体种子以六边形向外扩散，中心变成六朵花瓣状，扩散到四个角落，四角结晶生成局部压缩六转，边界慢慢都生长成为压缩六转晶体，然后四周向中心生长，形成压缩六转晶体；然后压缩晶体中的一部分粒子密度变大，一部分密度变小渐渐形成准晶。
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{4.7.png}
\caption{图中第一行和第二行是 $\varepsilon=0.3 $的晶体生长过程，其中晶粒的圈数为$c=1$.}\label{fig:test3}
\end{center}
\end{figure}

总之，我们发现晶体种子生长成为准晶有两种模式：两种模式的关键区别在于中间过程是否有压缩晶体生成，低温高密度的生长模式是第一种生长比较缓慢，每个粒子缓慢分裂成两个粒子，无压缩晶体生成；为了获得无缺陷的生长，必须在两个长度尺度上平衡增长。这两种模式是因为温度不同所导致的。我们的结果可用于在模拟中或在实验系统内实现对准晶的生长的改进控制。我们认为没有必要探索整个阶段的生长行为，重要的是确定生长机制。然后通过少量实验来验证我们得到的生长机制。接下来我们将考虑在上述实验中加一个准晶种子，研究准晶种子对晶体种子生长的影响，具体实验结果见第五章。



